```tex
\documentclass[12]{article}
\usepackage{systeme}
\usepackage{physics}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[margin=0.5in]{geometry}
\usepackage{amsmath,amsfonts}
\usepackage[utf8]{vietnam}
\usepackage{bookmark}
\numberwithin{equation}{section}
\title{GIẢI BÀI TẬP CUỐI KÌ- AN TOÀN PHÓNG XẠ - 2017}
\author{
Thanks for Thu H.Ng.P\\
Huy Ng.D.H - VLYK\\
Truc L.T\\
Thao H.L.T\\
design by Nguyen V.Q}
\begin{document}\maketitle


\section*{Câu 1}
Nguồn $Cs^{137}$ có độ phóng xạ $5mCi$. Biết $Cs^{137}$ phát lượng tử có năng lượng 0.661 MeV với xác suất phát gamma  $82.5\%$ . Hệ số truyền năng lượng khối $\gamma_m = 0.0296 cm^2/g$.
Cho khối lượng riêng của không khí $1.293.10^{-3} (g/cm^3)$

\begin{enumerate}
	\item Tính khoảng cách mà nhân viên có thể làm việc với nguồn này thì không cần che chắn , biết nhân viên làm việc nhân 6 h trong 1 ngày.
	\item Nếu nhân viên làm việc cách nguồn 0.5 m thì có an toàn không. Nếu cần che chắn dùng Pb dày bao nhiêu. Sử dụng Al thì bề dày lớp nhôm gấp bao nhiêu chì. Cho biết hệ số suy giảm khối của chì $\mu _{Pb} = 0.7 cm^{-1}$ đối với nhôm là $\mu _{Al} = 0.16 cm^{-1}$.
	 
	\end{enumerate}
	
	\subsection*{Giải - Câu 1}
	\begin{enumerate}
		\item 
		
		Liều chuẩn $P_{chuan} = 2 rem/yr = \dfrac{2}{50*6*6} = 1.26.10^{-3} $ (R/h) , vì 1 rem = 1 rad = 1.14R (1 năm = 50 tuần * 6 ngày * 6 h ).

	Liều hấp thụ $P = \dfrac{k_\gamma.C}{r^2}$.
	\begin{align}
	\gamma &= \gamma_m \rho_m \\
	k_\gamma &= \dfrac{3.7.10^7* (0.661*0.0296*1.293*10^{-3})*1.6.10^{-6}.3600}{4\pi.0.114}\\
	k_\gamma &= 3.104 (\dfrac{R}{h}\dfrac{cm^2}{mCi})\\
	\end{align}
Từ đó, suất liều chiếu trong ngưỡng an toàn $P = P_{chuan} =1.26.10^{-3} = \dfrac{3.104 \times 5}{r^2} \rightarrow r = 110 m  $
	
	\item 
	Khi che chắn thì Suất liều $P = \dfrac{k_\gamma.C}{r^2} = \dfrac{3.104*5}{50^2}= 6.208*10^{-3} (R/h) > P_{chuan}$. Do đó không an toàn khi làm việc cần che chắn.
	
	Bề dày  Chì nhỏ nhất của vật liệu là d để suất liều bằng suất liều an toàn. Nên\\
	\begin{align}
		P_{chuan}  &= Pe^{-\mu _{Pb} d} \Rightarrow d = \dfrac{ln(\dfrac{P}{P_{chuan}}) }{\mu _{Pb} }\\
		&\quad d = \dfrac{ln\left(\dfrac{6.208*10^{-3}}{1.26.10^{-3}}\right) }{0.7} = 2.2781 (cm)
	\end{align}
	
	
	
	Suất liều trong ngưỡng an toàn nếu dùng Pb =  suất liều trong ngưỡng an toàn khi dùng Al \\
	\begin{align}
		P_{chuan}  =\displaystyle{ P. e^{-\mu_{Pb} d_{Pb}}  = P. e^{-\mu_{Al} d_{Al}}} 
		\Rightarrow \dfrac{d_{Al}}{d_{Pb}} = \dfrac{\mu_{Pb}}{\mu_{Al}} = 4.375
	\end{align}	 
	
	\end{enumerate}
	 \newpage
\section*{Câu 2}
Nguồn gamma có năng lượng 1.3 MeV, hoạt độ phóng xạ 0.1 Ci phân bố đều trong mặt cầu bán kính 2 cm. 
Hằng số gamma của nguồn $K_\gamma = 18.6 (R.cm^2 /h.mCi)$. Xác định suất liều chiếu ở điểm M cách tâm quả cầu 5 cm.


\subsection*{Giải câu 2}
Dạng phân bố mặt cầu nên suất liều tính theo công thức:

\begin{align}
	P = \int dP = \int k_\gamma \dfrac{dC}{r^2} % VMD
\end{align}
Giả sử hoạt độ phân bố đều trên mặt cầu thì vi phân hoạt độ:
\begin{align}
	dC &= \dfrac{C.dS}{4\pi R^2} \\
\end{align}
Xét hệ toạ độ cầu:
\begin{align}
	\systeme{
		x =Rsin\theta cos\phi,
		y = Rsin\theta sin\phi,
		z =  Rcos\theta
	}\\
	dS = R^2 sin \theta. d \theta .d\phi
\end{align}
\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{img/1}

\end{figure}
 
	\begin{align}
		r = MA = \sqrt{MO^2 + OA^2 - 2MO.OA.cos \theta } = \sqrt{h^2 +R^2 -2Rhcos \theta}\\
		\rightarrow P =  k_\gamma \dfrac{C}{4\pi R^2}\times \int \limits_0^{2\pi} \int \limits_0^{\pi} \dfrac{R^2 sin \theta d\theta d \phi}{R^2 + h^2 - 2Rh.cos\theta}
		\Leftrightarrow P = 	k_\gamma \dfrac{C}{4\pi R^2}\times 2\pi. \int \limits_0^{\pi} \dfrac{R^2 sin \theta d\theta}{R^2 + h^2 - 2Rh.cos\theta}	
	\end{align}	 
	Đặt $t = R^2 + h^2 - 2Rh.cos\theta$, nên :
	\begin{align}
		 P = 	k_\gamma \dfrac{C}{4\pi R^2}\times 2\pi. 
		 \int \limits_{(h-R)^2}^{(h+R)^2} \dfrac{1}{2Rh}\dfrac{dt}{t} = \dfrac{k_\gamma C}{2Rh}ln(\dfrac{h+R}{h-R})
	\end{align}
	Thay số:
	\begin{align}
		P = \dfrac{18.6*0.1*10^3}{2*2*5}* ln(\dfrac{2+5}{5-2}) = 78.79 (R/h)
	\end{align}
	\newpage
\section*{Câu 3}
	 	Độ mất năng lượng do bức xạ hãm trong của electron động năng 20 MeV trong nhôm chì gấp bao nhiều lần nhôm.\\
 	\subsection*{Giải câu 3}
 	Trong nhôm: \begin{align}
 	m_e c^2  = 0.511 \ll T = 20 < 137*0.511*27^{-1/3} = 23.335 (MeV)\\
 	\Rightarrow \left(-\dfrac{dT}{dx}\right)_{rad} = n_e.T.\dfrac{Z^2.r_e^2}{137}\left[4ln(\dfrac{2T}{m_e c^2})-\dfrac{4}{3} \right]
 	\end{align}
  	Mật độ nguyên tử: $n_e = \dfrac{\rho.N_A}{M}$ \\
  	Đối với nhôm:\\
  	\begin{align}
  		n_{e,Al} = \dfrac{2.7*6.023*10^{23}}{27} = 6.023*10^{22}\\
  		r_e = \dfrac{e^2}{m_e c^2} = \dfrac{(4.8*10^{-10})^2}{0.511*1.6*10^{-6}} = 2.82*10^{-13} (cm^{-1})
  	\end{align}
  	Thay số: Đối với Nhôm\\
  	
  	\begin{align}
  		\Rightarrow \left(-\dfrac{dT}{dx}\right)_{rad} = 6.023*10^{22}*20*\dfrac{13^2*(2.82*10^{-13})^2}{137}\left[4*ln(\dfrac{2*20}{0.511})-\dfrac{4}{3} \right] =1.9034 (MeV/cm)
  	\end{align}
  	
  	Thay số: Đối với Chì\\
  	\begin{align}
 	 T = 20 > 137*0.511*82^{-1/3} = 16.11 (MeV)\\
 	\Rightarrow \left(-\dfrac{dT}{dx}\right)_{rad} = n_e.T.\dfrac{Z^2.r_e^2}{137}\left[4ln(\dfrac{183}{Z^{1/3}})+\dfrac{2}{9} \right]
 	\end{align}
 	
  	Đối với Pb:\\
  	\begin{align}
  		n_{e,Pb} = \dfrac{11.34*6.023*10^{23}}{208} = 3.284*10^{22}\\
  		r_e = \dfrac{e^2}{m_e c^2} = \dfrac{(4.8*10^{-10})^2}{0.511*1.6*10^{-6}} = 2.82*10^{-13} (cm^{-1})
  	\end{align}
  	\begin{align}
  		 \left(-\dfrac{dT}{dx}\right)_{rad} = 3.284*10^{22}*20*\dfrac{82^2*(2.82*10^{-13})^2}{137}\left[4ln(\dfrac{183}{82^{1/3}})+\dfrac{2}{9} \right] =38.4103 (MeV/cm)
  	\end{align}
  	Kết luận độ mất năng lượng do bức xạ hãm trong Pb gấp $20.18$ lần trong nhôm\\
\section{Bài tập AN TOÀN}  	
\subsection*{Bài 24} 
 	Độ mất năng lượng do bức xạ hãm trong của electron động năng 20 MeV trong nhôm chì gấp bao nhiều lần nhôm.\\
 	
 	Trong nhôm: \begin{align}
 	m_e c^2  = 0.511 \ll T = 20 < 137*0.511*27^{-1/3} = 23.335 (MeV)\\
 	\Rightarrow \left(-\dfrac{dT}{dx}\right)_{rad} = n_e.T.\dfrac{Z^2.r_e^2}{137}\left[4ln(\dfrac{2T}{m_e c^2})-\dfrac{4}{3} \right]
 	\end{align}
  	Mật độ nguyên tử: $n_e = \dfrac{\rho.N_A}{M}$ \\
  	Đối với nhôm:\\
  	\begin{align}
  		n_{e,Al} = \dfrac{2.7*6.023*10^{23}}{27} = 6.023*10^{22}\\
  		r_e = \dfrac{e^2}{m_e c^2} = \dfrac{(4.8*10^{-10})^2}{0.511*1.6*10^{-6}} = 2.82*10^{-13} (cm^{-1})
  	\end{align}
  	Thay số: Đối với Nhôm\\
  	
  	\begin{align}
  		\Rightarrow \left(-\dfrac{dT}{dx}\right)_{rad} = 6.023*10^{22}*20*\dfrac{13^2*(2.82*10^{-13})^2}{137}\left[4*ln(\dfrac{2*20}{0.511})-\dfrac{4}{3} \right] =1.9034 (MeV/cm)
  	\end{align}
  	
  	Thay số: Đối với Chì\\
  	\begin{align}
 	 T = 20 > 137*0.511*82^{-1/3} = 16.11 (MeV)\\
 	\Rightarrow \left(-\dfrac{dT}{dx}\right)_{rad} = n_e.T.\dfrac{Z^2.r_e^2}{137}\left[4ln(\dfrac{183}{Z^{1/3}})+\dfrac{2}{9} \right]
 	\end{align}
 	
  	Đối với Pb:\\
  	\begin{align}
  		n_{e,Pb} = \dfrac{11.34*6.023*10^{23}}{208} = 3.284*10^{22}\\
  		r_e = \dfrac{e^2}{m_e c^2} = \dfrac{(4.8*10^{-10})^2}{0.511*1.6*10^{-6}} = 2.82*10^{-13} (cm^{-1})
  	\end{align}
  	\begin{align}
  		 \left(-\dfrac{dT}{dx}\right)_{rad} = 3.284*10^{22}*20*\dfrac{82^2*(2.82*10^{-13})^2}{137}\left[4ln(\dfrac{183}{82^{1/3}})+\dfrac{2}{9} \right] =38.4103 (MeV/cm)
  	\end{align}
  	Kết luận độ mất năng lượng do bức xạ hãm trong Pb gấp $20.18$ lần trong nhôm
  	
  	\subsection*{Bài 25}
  	Độ mất năng lượng toàn phần  của electron có động năng 30 MeV\\
  	
  	\begin{align}
  		 \left(-\dfrac{dT}{dx}\right)&= \left(-\dfrac{dT}{dx}\right)_{rad} +  \left(-\dfrac{dT}{dx}\right)_{ion}
  	\end{align}
  	
  	Độ mất năng lượng do bức xạ hãm:
  	\begin{align}
 	 T = 30 > 137*0.511*13^{-1/3} = 29.77 (MeV)\\
 	\Rightarrow \left(-\dfrac{dT}{dx}\right)_{rad} = n_e.T.\dfrac{Z^2.r_e^2}{137}\left[4ln(\dfrac{183}{Z^{1/3}})+\dfrac{2}{9} \right]
 	\end{align}
  	Thay số:\\
  	
  	
  	Mật độ nguyên tử: $n_e = \dfrac{\rho.N_A}{M}$ \\
  	Đối với nhôm:\\
  	\begin{align}
  		n_{e,Al} = \dfrac{2.7*6.023*10^{23}}{27} = 6.023*10^{22}\\
  		r_e = \dfrac{e^2}{m_e c^2} = \dfrac{(4.8*10^{-10})^2}{0.511*1.6*10^{-6}} = 2.82*10^{-13} (cm^{-1})
  	\end{align}
  	
  	
  	\begin{align}
  		 \left(-\dfrac{dT}{dx}\right)_{rad} = 6.023*10^{22}*30*\dfrac{13^2*(2.82*10^{-13})^2}{137}\left[4ln(\dfrac{183}{13^{1/3}})+\dfrac{2}{9} \right] =6.411 (MeV/cm)
  	\end{align}
  	
  	 Độ mất năng lượng do ion hoá\\
  	 \begin{align}
  		 \left(-\dfrac{dT}{dx}\right)_{ion} = \dfrac{4 \pi *2.718^2}{m_e v^2}n_e Z ln\left[\dfrac{m_e v^2}{2\overline{I}} \sqrt{\dfrac{2.71}{2}}\right] 		
  	\end{align}
  	Tính vận tốc electron\\
  	\begin{align}
  	 E&= mc^2 = \dfrac{m_{0,e}}{\sqrt{1-(\dfrac{v}{c})^2}}c^2 \Rightarrow v \approx 2.989 *10^8 (m/s)
  	\end{align}
  	Thế ion hoá trung bình
  	\begin{align}
  	I = 9.76 + 5.58Z^{-0.19}  =13.1875 (MeV)
  	\end{align}
  	
  	 Độ mất năng lượng do ion hoá\\
  	 \begin{align}
  		 \left(-\dfrac{dT}{dx}\right)_{ion} = \dfrac{4 \pi *2.718^2}{m_e v^2}n_e Z ln\left[\dfrac{m_e v^2}{2\overline{I}} \sqrt{\dfrac{2.71}{2}}\right] \\
  		  \Rightarrow  
  	\end{align}
  	
\subsection*{Bài 14 }
Suất liều : \begin{align}
P &= k_\gamma \dfrac{C}{r^2} \\
\Rightarrow k_\gamma &= \dfrac{3.7*10^7\qty( 0.8*0.0372*10^{-3}+1*0.0361*10^{-3})*1.6*10^{-6}*3600}{4\pi *0.114} =  9.79 \qty(\dfrac{R.cm^2}{h.mCi})\\
\Rightarrow R &= \sqrt{\dfrac{9.79*18*10^{-3}}{20*10^{-6}}} = 93.92 (cm)  
\end{align} 

	\subsection*{Bài 15}
	Hằng số $k_\gamma$\\
	 	\begin{align}
	 		k_\gamma = \dfrac{3.10^7*\qty(2.75*0.022*1.293*10^{-3}+1.38*0.027*1.293*10^{-3})*1.6*10^{-6}*3600}{4\pi *0.114} = 18.8 \qty(\dfrac{R.cm^2}{h.mCi})
	 	\end{align}
	 	\subsection*{Bài 17}
	 	\begin{align*}
	 		k_\gamma = \dfrac{0.022*10^{-3}*10^{2}*1.14*3.7*10^{10}*10^{4}}{10^9} = 0.93 \qty(\dfrac{R.cm^2}{h.mCi})
	 	\end{align*}
	 	Suất liều chiếu \begin{align}
	 	P = \int _0^{t}  \dfrac{k_\gamma C_0 * e^{-\lambda t}}{r^2} = 0.93 * \dfrac{1*1*2^{-12/6}}{2*10^2} = 1.625*10^{-3} (R/h)
	 	\end{align}
	 	
Liều chiếu: \\
\begin{align}
	D = \int \limits _6^{12} P \,dt = \int \limits _6^{12} \dfrac{k_\gamma C_0 e^{-\lambda t}}{r^2} = \eval{\dfrac{k_\gamma C_0 e^{-\lambda t}}{r^2* (-\lambda})} _6^{12} = 5.031*10^{-5} (R) 
\end{align}
   
   
   \subsection*{Bài 22}
   Độ mất năng lượng do ion hoá đối với deutron\\
   \begin{align}
   \qty(\dv{T}{v}) _{ion}  = \dfrac{4\pi z^2 e^4}{m_e v^2 }ln \qty(\dfrac{2m_e v^2}{\overline{I}})\\
\Rightarrow 
   \end{align}
   
   
   	 	
	 	
\end{document}

```
